Non si può dire che ci fu una vera e propria letteratura fascista; i best-sellers di quegli anni sono tutte opere di narrativa di livello molto modesto, che svolgevano il ruolo di creazione del consenso con romanzi romantico-sentimentali e opere di propaganda come le biografie del Duce( Mussolini di Giorgio Pini: 15.000 copie in 15 anni).

Non mancarono naturalmente voci di dissenso, ma molte di queste subirono una dura repressione o ebbero guai con la censura: Gobetti morì per le percosse subite dai fascisti, Gramsci morì in carcere, i fratelli Rosselli furono uccisi in Francia da sicari fascisti, Bernari e Moravia ebbero difficoltà a far circolare i loro romanzi, Silone visse in esilio, la rivista Solaria, la più ricca officina letteraria del ventennio, fu chiusa nel 1936.

Le due figure che meglio rappresentano i punti di riferimento per gli intellettuali fascisti ed antifascisti furono senz’altro Giovanni Gentile e Benedetto Croce.

Gentile fu il filosofo ufficiale del regime che teorizzò lo stato totalitario nel quale il singolo doveva completamente identificarsi. Fu Ministro della Pubblica Istruzione, presidente dell’ Enciclopedia Italiana, la Treccani, in cui comunque accettò la collaborazione d’intellettuali di non stretta osservanza fascista. Fu l’ultimo presidente dell’ Accademia d’Italia e redattore del Manifesto degli intellettuali fascisti. (v.doc.27)

Croce, filosofo napoletano, era un liberale giolittiano che vedeva nel fascismo una sorta di parentesi nella continuità dello stato liberale, di malattia dello spirito. Diventò nel ventennio il simbolo di una cultura che non si piegava al regime e fu il redattore del Manifesto degli intellettuali antifascisti. (v.doc.28) 